\section{Zusammenfassung}
Die vorliegende Arbeit besch\"aftigte sich mit der Implementierung eines system\"ubergreifenden Dokumentenmanagementsystems.
Hierf\"ur wurde im Verlauf der Arbeit als erstes ein Lastenheft erstellt, welches alle Anforderungen f\"ur einen ersten Prototypen festh\"alt.
Es wurde auf den zuk\"unftigen Produkteinsatz, sowie auf Produktfunktionen, Produktdaten und Produktleistungen genauer eingegangen.

F\"ur die Entwicklung eines neuen Systems, mussten die bisher bestehenden Systeme, insbesondere deren Metadatenmodelle, genauer analysiert werden. Daf\"ur wurden die Internetportale \ac{FADO}, \ac{DRS} und das Naturschutz-Bildarchiv der LUBW betrachtet (siehe Kapitel \ref{Stand der Technik}). Zus\"atzlich wurde auch das Literaturarchiv der \ac{ICT-ENSURE} in die Analyse einbezogen.

Im Kapitel \ref{Stand der Technik} wurden nach einer oberfl\"achlichen Analyse die Metadaten aller Systeme gesammelt und aufgelistet. Dies war notwendig, da im sp\"ateren Verlauf der Arbeit ein \"ubergreifenden Metadatenmodell aller Systeme erstellt wurde.

Da die Europ\"aische Union erlassen hat, dass jede vom Land neu ver\"offentlichte Datei mit Geodatenbezug einen standardisierten Metadatensatz \ac{INSPIRE} haben muss, wurde auch in dieser Richtung analysiert. So entstand im Kapitel \ref{Analyse Datenbestaende} eine Unterteilung zwischen fachlichen und technischen Metadatenstandards. Hier wurden mehrere Metadatenstandards genauer analysiert, um sie in das \"ubergreifende Metadatenmodell einbeziehen zu k\"onnen.

Nachdem alle Vorrausetzungen gegebenn waren, konnte ein \"ubergreifendes Metadatenmodell erstellt werden, welches zunächst möglichst weit aufgefächert und dadurch hochmodular gestaltet ist. Durch diese Modularit\"at ist es relativ einfach, das Modell zu erweitern und neue Dokumententypen k\"onnen schon vorhandene Untergruppen nutzen. Im Kapitel \ref{Erstellung eines Datenkonzepts} wird das Modell genauer betrachtet und erkl\"art.

Nachdem das Datenmodell f\"ur die Erstellung eines Prototyps gegeben war, konnten verschiedene ECM-Systeme verglichen und auf ihre Projekttauglichkeit gepr\"uft werden. In der Arbeit wurden die vier ECM-Systeme "`agorum core"', "`Alfresco"', "`Open-Xchange"' und "`Liferay"'  n\"aher betrachtet. Auch wenn Liferay im eigentlichen Sinn ein Portalserver ist, so besitzt auch er eine konfiguriertbare Dokumentverwaltung, welche als \ac{ECM}-System gesehen werden kann. 

Als Ergebnis wurde eine Auswertung nach Kriterien aus dem Lastenheft erstellt. Hierbei ging Alfresco eindeutig als Sieger hervor, weshalb in der weiteren Bearbeitung dieses ECM-System f\"ur die Realisierung eines Backends gew\"ahlt wurde (siehe Kapitel \ref{Technologievergleich}).

Das zuvor erstellte allgemeine Metadatenmodell wurde an Alfresco angepasst. Dies war notwendig, da Alfresco keine Unterklassen von Metadaten als Attribute zul\"asst. Des Weiteren implementiert Alfesco gewisse Metadatenstandards wie das \ac{Exif}-Format oder Dublin Core  standardm\"a\ss{}ig, so dass diese Implementierungen der Standards innerhalb des Metadatenmodells genutzt wurden.

Das angepasste Metadatenmodell, wurde in Alfresco implementiert. Hierf\"ur musste es mit Hilfe von  XML-Dateien beschrieben werden. Zum einen werden Dateien ben\"otigt, welche das Datenmodell grundlegend beschreiben, zum anderen werden auch Dateien ben\"otigt, die eine korrekte Darstellung der Metadaten innerhalb von Alfresco erm\"oglichen. 
Das Metadatenmodell wird beim Start von Alfresco als Java-Beans geladen und kann verwendet werden.

Eine \"Ubesetzung des Metadatenmodells in andere Sprachen wurde aus Zeitgr\"unden nur prototypisch umgesetzt, um die Funktionalit\"at zu demonstrieren. Der massenhafte Import von Daten aus dem \ac{FADO}-System wurde am Beispiel eines Fachsystems erprobt.

Die Integration der Alfresco-Daten in den Portalserver Liferay konnte nicht vollständig umgesetzt werden, da es keine fertige Implementierung f\"ur diesen Use-Case gibt. Liferay ist weder standardm\"a\ss{}ig noch \"uber ein Plugin in der Lage, die Metadaten von Alfresco abzufragen und zu speichern.

Im Kapitel \ref{Implementierung Frontend} wurden daher M\"oglichkeiten vorgestellt, wie eine nachtr\"agliche Bereitstellung der gew\"unschten Funktionalit\"at m\"oglich ist. Neben der Erweiterung der entsprechenden Schnittstelle in Liferay selbst ist die beste M\"oglichkeit die Implementierung eines Hooks, welcher es erlaubt, die Metadaten aus Alfresco auszulesen und sie redundant in der Liferay-Datenbank zu speichern. Dies wurde prototypisch implementiert, um die Machbarkeit zu demonstrieren. Eine Anzeige- und Suchfunkion wurde nicht realisiert, sie sollte aber, nachdem die Daten in der Liferay-Datenbank  vorhanden sind,  relativ leicht zu implementieren sein.

\subsection{Umsetzung des Lastenhefts}
Ziel der Arbeit war es ein Backend f\"ur die Verwaltung von Dokumenten der \ac{LUBW} zu erstellen, und dabei ein vereinheitlichtes Metadatenmodell für mehrere Altsysteme zu schaffen. Dies konnte auch erfolgreich umgesetzt werden. Das Frontend, welches auf Liferay basieren sollte, war kritischer, da Liferay nicht in der Lage ist, Metadaten von Alfresco zu verarbeiten. Es wurde zwar eine prototypische Erweiterung f\"ur Liferay erstellt, den vollen Funktionsumfang bietet sie jedoch nicht.

Es konnten somit bis auf die Produktfunktionen "`LF40"' (Suche in den Metadaten \"uber Frontend) und "`LF60"' (Frontend Prototyp) alle Anforderungen erf\"ullt werden. Die Metadatensuche in Liferay konnte aus Zeitgr\"unden nicht umgesetzt werden. Da ein Anzeigen der Metadaten auch aus Zeitgr\"unden nicht m\"oglich war, konnte der Prototyp nicht mit den alten \ac{LUBW}-Systemen verglichen werden, es wurde jedoch im Sinne eines "proof-of-concept" gezeigt, dass dies grundsätzlich möglich ist.

Die im Lastenheft festgelegten Produktdaten (siehe Abschnitt \ref{Produktdaten}) beziehen sich alle auf das Backend und konnten komplett umgesetzt werden. Im Verlauf der Arbeit wurde ein modulares Metadaten-Modell entwickelt, welches den Anforderungen des Lastenhefts fast gen\"ugt. Alfresco erlaubt es nicht, Metadaten zu erstellen, welchen keine physische Datei zugrunde liegt. Somit muss ein Autor, wie in "`LD30"' beschrieben, als Attribut gespeichert werden und kann nicht als Entit\"at existieren. Diese \"Anderung ist jedoch akzeptabel.

Existierende Standards wurden im Verlauf der Arbeit betrachtet und so weit möglich und sinnvoll implementiert. Hier war vorteilhaft, dass Alfresco bereits einige Standards implementiert hat, so zum Beispiel den "`Dublin Core"'- oder den "`\ac{Exif}"'-Standard.

Die beschriebenen Produktleistungen konnten zwar f\"ur das Backend umgesetzt werden, jedoch aus den schon beschriebenen Gr\"unden nicht f\"ur das Frontend. Somit konnte der Punkt "`LL30"'(grobe und feine Suche im Frontend) nur zum Teil umgesetzt werden. Allen anderen Punkte konnte jedoch Gen\"uge getan werden.


